有錢人的任性

有錢人的任性 - 林夕

互聯網(互聯網)

常言道：「有錢就是任性。」

其實應該說有錢人最有任性的條件，窮人的任性，若跟消費有關，應該叫浪費。有錢人任性，大家都叫炫富，富人炫富舉動的事蹟，不必聽回來，看新聞隔三差五幾乎無處可逃。

炫富是要展覽自己如何富貴，最低級的是展覽包包的圖片，或者明示暗示自己坐私人飛機，去距離不遠的地方，做一件無聊的事。炫耀要擺到明處，真正有教養修養的富貴人家不屑、也不必靠這個證明身家，他們的名字就是身價。

有錢跟富貴不一樣，藍血人的富貴，錢花在外人看不出來的地方，而且任性中帶務實，到了風流處不為人知的境界。

輾轉聽回來一個名人的任性故事，此人有名而不至於超級富豪，只是即使餘生只做一件事，就是享受生活，也可以不愁奢華衣食一輩子罷了。

話說此人最重視浸浴時刻，也很會玩香薰精油，精油又以玫瑰茉莉最珍貴，極品的話，上千元就幾十滴而已。一般人弄普通等級的，三四滴就足夠了，她呢，嫌不上不下，搜尋得極品，不用一滴一滴的，索性把瓶塞拔掉，用倒的，這樣一次浸浴就消耗了大半瓶，如此一來，不知道成了香香太后沒有。

後來，她聽到了慈禧太后馬桶奢華的傳聞，說是紫禁城皇室的馬桶，水面上先鋪滿一層檀香木屑，浮在水面，除了可以防止穢物掉下時的反彈，還可以辟除氣味，穢物往下濺不出水花，反而攪動了檀香味。於是，她也有樣學樣，用檀香木屑鋪一層。

說實話，沒有用上沈香屑已經很謙卑省錢了。正常普通人，怕水花反彈，最多浪費多一格廁紙放進馬桶，而會玩香道的，視檀香沈香如黃金，買十公克回來，每次只捨得用尾指指甲大小的面積，鋪得越扁平越省，因為好貨難求，即使有，也要付出很多銀兩。還有聞香的時候，都盡可能入氣多、出氣少，深怕浪費每一口的味道，這動作也真的很不優雅，甚至有點寒酸。

這名當代慈禧，雖然屬於有品味又任性那種，而且有好耐的風流而不怕折墮，但如此暴殄天物，是要給有興趣而沒本錢玩香人棒打的。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
傅老榕兩三事 (左丁山)

下一則
下一則
香艷神秘「二奶巷」 (李碧華)